\section{СИСТЕМНОЕ ПРОЕКТИРОВАНИЕ}
\label{sec:sys}

Рассмотрев в деталях технологический стек и разработав список требований к системе, необходимо произвести декомпозицию системы с целью упрощения разработки и улучшения расширяемости. Таким образом, расширение требований к системе приведет к тому, что не возникнет нужды переписывания кода системы с нуля. Основными принципами при декомпозиции системы можно считать следующие принципы, относящиеся к парадигме SOLID:
\begin{itemize}
\item Single-Responsibility --- Принцип единой ответственности;
\item Open-Closed --- Принцип открытости/закрытости компонента;
\item Liskov Substitution --- Принцип подстановки Лисков;
\item Interface Segregation --- Принцип разделения интерфейсов;
\item Dependency Inversion --- Принцип обращения зависимостей.
\end{itemize}

Принцип единственной ответственности (англ. The Single Responsibility Principle, SRP) обозначает, что каждый объект должен иметь одну ответственность и эта ответственность должна быть полностью инкапсулирована в класс. Все его поведения должны быть направлены исключительно на обеспечение этой ответственности.

Принцип открытости/закрытости компонента (англ. The Open Closed Principle, OCP) устанавливает следующее положение: программные сущности (классы, модули, функции и т. п.) должны быть открыты для расширения, но закрыты для изменения.

Принцип подстановки Лисков (англ. Liskov Substitution Principle, LSP) обозначает, что функции, которые используют базовый тип, должны иметь возможность использовать подтипы базового типа, не зная об этом.

Принцип разделения интерфейсов (англ. Interface Segregation Principle, ISP) говорит о том, что если интерфейс имеет довольно громоздкую и многофункциональную структуру, его необходимо разделить на более примитивные и простые интерфейсы, чтобы пользователи примитивных интерфейсов знали только о методах, которые им необходимы.

Принцип инверсии зависимостей (англ. dependency inversion principle, DIP) гласит, что модули верхнего уровня не должны зависеть от модулей нижних уровней --- модули всех уровней должны зависеть от абстракций. Абстракции не должны зависеть от деталей --- детали должны зависеть от абстракций. \cite{solid}

Соблюдение данных принципов (в частности, принципа единой ответственности и обращения зависимостей) позволит избежать проявления анти-паттернов проектирования при разработке и позволит поддерживать код приложения в состоянии, приемлимом для последующего расширения. При рассмотрении требований были выявлены следующие основные компоненты системы:
\begin{itemize}
\item компонент пользовательского интерфейса;
\item компонент визуализации презентации;
\item компонент управления состоянием презентации;
\item компонент управления ресурсами приложения.
\end{itemize}

Структурная схема, иллюстрирующая перечисленные блоки и связи между ними приведена на чертеже ГУИР.250504.073 C1. Некоторые из блоков были разбиты на части для улучшения декомпозиции.
Каждый из перечисленных выше компонентов взаимодействует с другими компонентами посредством системы сообщений и событий, что является предпочитаемым способом передачи данных между независимыми блоками системы. Поскольку некоторые из операций компонентов пользовательского интерфейса и управления ресурсами могут занимать длительное время, для избежания видимых задержек используется механизм <<promise>>'ов, реализованный в рамках среды выполнения node.js.

Далее приведено детальное описание каждого из компонентов, описано их назначение и основные элементы их публичного интерфейса. Следует отметить, что блоки, описанные в пунктах \ref{sec:sys:ui} и \ref{sec:sys:visuals} разрабатываются одним из членов команды разработки, поэтому их обзор будет произведен на более высоком уровне, чем для других компонентов.

\subsection{Компонент пользовательского интерфейса}
\label{sec:sys:ui}
Компонент пользовательского интрефейса является клиентской частью приложения. Его основное назначение --- рендеринг различных элементов для взаимодействия пользователя с системой и обозначение набора правил, определяющих, какие именно действия пользователя приводят к определенным реакциям системы. Рендеринг осуществляется с использованием фреймворка Electron (описанный более подробно в обзоре литературы) на базе технологий, используемых в веб-разработке. В качестве языка разметки интерфейса используется технология Jade, написанная на Javascript для node.js и позволяющая генерировать HTML-код декларативно с использованием т.н. шаблонов Jade. Jade имеет ряд преимущест над классическим HTML, среди которых можно отметить следующие:
\begin{itemize}
\item синтаксис схож с синтаксисом, используемом в CSS;
\item вложенность элементов определяется индентацией, что уменьшает количество кода;
\item возможность создания переменных и смешений (mixin);
\item возможность создания шаблонов разметки.
\end{itemize}

Механизмы шаблонизации, реализуемые в Jade, позволяют писать разметку пользовательского интерфеса, не имеющую встроенных строковых литералов, видных пользователю. Благодаря мощной системе заполнителей для содержимого, существует возможность создания системы ресурсных файлов локализации и предварительная обработка разметки непосредственно перед отдачи ее клиентскому приложению. Данные возможности позволяют организовать эффективную систему локализации пользовательского интерфейса.

Компонент пользовательского интерфейса осуществляет следующие функции:
\begin{itemize}
\item обработка событий мыши, таких как скроллинг колеса, щелчки левой и правой клавишами: манипуляция мышью позволяет пользователю навигироваться по полотну презентации;
\item обработка событий взаимодействия с компонентами интерфейса, такими как кнопки, текстовые поля ввода и прочие;
\item рендеринг элементов пользовательского интерфейса (кнопок, текстовых полей и прочего) в соответствии с состоянием системы;
\item оповещение компонента управления состоянием в случае изменений в пользовательском интерфейсе, взаимодействия с кнопками и другими элементами управления.
\end{itemize}


Основное содержание публичного интерфейса компонента изображено на рисунке \ref{fig:sys:ui:ui_component}.

\begin{figure}[ht]
\centering
  \includegraphics[scale=0.7]{ui_component.png}
  \caption{Компонент пользовательского интерфейса}
  \label{fig:sys:ui:ui_component}
\end{figure}

\subsection{Компонент визуализации презентации}
\label{sec:sys:visuals}
Основное назначение компонента визуализации --- отображение различных элементов презентации (таких как изображения, видео, текст) на полотне. Данный компонент содержит в себе логику по вычислению позиций отображаемых элементов, код управления состоянием области просмотра, логику трансляции и преобразований элементов отображения. Центральным элементом данного компонента является HTML-элемент Canvas, 2d-контекст отображения которого используется для рендеринга графики в презентации.

Основное содержание публичного интерфейса компонента изображено на рисунке \ref{fig:sys:visuals:visuals_component}.

\begin{figure}[ht]
\centering
  \includegraphics[scale=0.7]{visuals_component.png}
  \caption{Компонент визуализации презентации}
  \label{fig:sys:visuals:visuals_component}
\end{figure}

\subsection{Компонент управления состоянием}
\label{sec:sys:state}

Система управления состоянием содержит в себе ключевые абстракции приложения. Данная подсистема контролирует состояние всевозможных элементов пользовательского интерфейса и служит связующим звеном между всеми остальными компонентами. Она реагирует на события, приходящие со стороны компонента управления пользовательским интерфейсом, обеспечивает изменение состояния <<камеры>>, контролируемой компонентом визуализации презентации и генерирует события и контролирует прогресс выполнения асинхронных операций, выполняемых системой управления ресурсами. Данный компонент явлется ядром системы, представляющим из себя набор ключевых классов приложения. Основные функции, осуществляемые данным компонентом описаны в следующем списке:
\begin{itemize}
\item реализация абстракций <<презентация>>, <<фрейм>>, <<элемент фрейма>>;
\item управление жизненным циклом приложения;
\item сохранение контекста выполнения приложения, состояния презентации;
\end{itemize}

\begin{figure}[ht]
\centering
  \includegraphics[scale=0.7]{state_component.png}
  \caption{Компонент управления состоянием}
  \label{fig:sys:state:state_component}
\end{figure}

Основное содержание публичного интерфейса компонента изображено на рисунке \ref{fig:sys:state:state_component}.

\subsubsection{Презентация}
\label{sec:sys:state:presentation}

Сущность презентации --- ключевая абстракция всего приложения. Данная сущность содержит в себе данные, описывающее стартовое состояние полотна презентации (его положение и относительный зум <<обзорного окна>>), уникальный идентификатор ресурса изображения, находящегося на фоне презентации, а также список <<фреймов>>, входящих в состав презентации. Таким образом, между абстракциями <<фрейма>> и <<презентация>> существует отношение аггрегации.

В рамках компонента, презентация является типом-одиночкой, так как в любой момент времени в приложении может быть активна и отображаться/редактироваться лишь одна презентация. Компонент управления состоянием следит за жизненным циклом презентации, организует загрузку и выгрузку ее ресурсов по мере необходимости, обращаясь к компоненту управления ресурсами. Данный компонент также следит за тем, чтобы между состоянием презентации, сохраненной на жестком диске компьютера пользователя и презентацией, находящейся в памяти программы, соблюдалась когерентность.

\subsubsection{Фрейм}
\label{sec:sys:state:frame}

Сущность фрейма --- наиболее близкий аналог типичного <<слайда>> из MS PowerPoint, однако ввиду особенностей механизмов отображения существует несколько ключевых различий между <<фреймом>> и типичным слайдом, а именно:
\begin{enumerate}[label=\arabic*.]
\item В любой момент отображения типичной презентации на приложении активен только один слайд --- в тоже время список фреймов загружен и обновляется полностью.
\item Фреймы могут накладываться друг на друга и одновременно отображаться на одном экране.
\item В качестве фона фрейма выступает фон всей презентации (точнее, его часть), так что фрейм в отличие от презентации характеризуется не только индексом, однако и положением на полотне и относительным зумом.
\end{enumerate}

Фрейм содержит в себе набор элементов, образуя с сущностью <<Элемент фрейма>> отношение аггрегации.

\subsubsection{Элемент фрейма}
\label{sec:sys:state:frame_element}

Сущность элемента фрейма --- единица отображения с наименьшей гранулярностью. Ввиду своей близости к системе рендеринга, сам тип <<элемента фрейма>> является граничным звеном между компонентом отображения презентации и системой управления состоянием. Различные типы элементов определяют свой формат метаданных и параметров отображения, доступных для модификации пользователем. Среди основных типов элементов можно отметить следующие:

\begin{itemize}
\item подпись (Label);
\item многострочный текст (Rich Text);
\item изображение
\item видеоресурс
\end{itemize}

Последние два типа элементов позволяют пользователю указать уникальный идентификатор ресурса (URI) с целью сохранить удаленно хранимый ресурс на жестком диске компьютера.

\subsection{Компонент управления ресурами}
\label{sec:sys:resources}

Данная подсистема служит для загрузки, упаковки и хранения медиа-ресурсов презентации, таких как изображения, видео, звук. Система обеспечивает сохранение на жестком диске пользователя (операция <<предварительного кэширования>>) ресурсов, хранящихся удаленно, таких как аудиофайлы, видео, размещенное на сервисах хостинга (YouTube, Vimeo, прочие), управления их загрузкой, перекодировкой, упаковкой в единый ресурсный файл. Основное назначение данной подсистемы - генерация уникальный идентификаторов для ресурса, который в последующем может быть использован системой управления состоянием для обращения к ресурсах, хранящимся на жестком диске.

Основное содержание публичного интерфейса компонента изображено на рисунке \ref{fig:sys:resources:resources_component}.

\begin{figure}[ht]
\centering
  \includegraphics[scale=0.7]{resources_component.png}
  \caption{Компонент управления ресурсами}
  \label{fig:sys:resources:resources_component}
\end{figure}


Как видно из рисунка \ref{fig:sys:resources:resources_component}, публичный интерфейс компонента подразумевает доступ к ресурсам посредством двух основных методов:
\begin{itemize}
\item обращение через уникальный идентификатор ресурса, сформированный на основе sha1 суммы его URI;
\item обращение непосредственно через URI.
\end{itemize}

В процессе предварительной подготовки ресурса (его сохранения на жесткий диск компьютера для последующей упаковки внутри файла презентации) на основе URI удаленного ресурса формируется sha1 хэш-сумма, которая выступает в качестве имени файла. В процессе предварительной загрузки ресурса теряется информация о его расширении, однако эта информация в последующем зашивается в манифест ресурсов презентации и упаковывается как часть метаданных. После окончания процесса загрузки ресурса срабатывает событие onResourceFetched, обработчик которого получает информацию о первоначальном URI ресурса и его сгенерированном sha1 идентификаторе. Компонент управления ресурсами в дальнейшем позволяет получить бинарное содержимое ресурса в виде битового потока либо в виде, упакованном в соответствующий типу ресурса HTML-тэг для последующего отображения и использования в системе рендеринга.

Для повышения расширяемости компонента и лучшего соответствия принципам SOLID (в частности, принципу Open-Closed а также Single Res-ponsibility), имеет смысл организовать дальнейшую декомпозицию компонента на составляющие, отвечающие единому интерфейсу, так, чтобы каждая из составляющих отвечала за свой тип ресурсов. Таким образом, расширение перечня типов ресурсов будет производиться посредством добавления и регистрации все новых реализаций данного интерфейса, что соответствует расширению посредством добавления нового кода, а не изменения существующего.

Применив принцип разделения интерфейсов, можно выявить интерфейс системы для управления ресурсами одного типа, представленный на рисунке \ref{fig:sys:resources:resource_handler}.
Как видно из UML-представления интерфейса, данный компонент является Generic-типом, что позволяет обеспечить лучшую совместимость с методами статической типизации языка TypeScript.

Применив метод сегрегации интерфейсов, можно выявить вспомогательные методы, необходимые для работы с обработчиками ресурсов различных типов. Таким образом, публичный интерфейс компонента позволяет отказаться от работы с ресурсами непосредственно в пользу получения соответствующего необходимому типу обработчика. Основная часть компонента таким образом делегирует ответственность по работе с ресурсами, в то время как сама занимается менеджментом обработчиков, хранением их реализаций (скорее всего, в виде типов-одиночек), конвертацией строковых представлений типа ресурса в настоящий элемент статической типизации TypeScript и прочими инфраструктурными задачами.

Поскольку механизм длительного хранения метаданных ресурсов подразумевает использование форматов данных строкового типа (В данном проекте планируется использование формата JSON ввиду близости к языку JavaScript и обширному перечню методов работы с такого рода ресурсами), необходимо предусмотреть возможность однозначной конвертации строкового представления типа в вид, допустимый к использованию в среде со статической типизацией. Для этой задачи принято решение использовать т.н. <<MIME-Type>> -- строковый идентификатор ресурса, состоящий из двух основных частей: \textit{<<тип верхнего уровня>> / <<субтип>>}. Инфраструктурная система компонента управления ресурсами позволит получить соотношение между MIME-типом ресурса, хранимым на жестком диске в ресурсном манифесте (метаданных) и обработчиком соответствующего ресурса в кодовой среде со статической типизацией.

\begin{figure}[ht]
\centering
  \includegraphics[scale=0.7]{resource_handler.png}
  \caption{Интерфейс модуля управления ресурсами одного типа}
  \label{fig:sys:resources:resource_handler}
\end{figure}
